\newpage \section{ПРОЦЕДУРА РАБОТЫ С НЕЙРОПАКЕТОМ}

1) Обучающая выборка составляется в виде столбцов чисел.  Первые две строки
предназначены для комментариев, первые столбцы содержат значения входных
значений, а последний столбец -- значения выходных переменных. Все столбцы
данных должны быть разделенны знаками табуляции или пробелами.  Сохраняется в
виде файла с расширением *.dat.

2) Готовится пустой файл протокола с расширением по умолчанию *.log.

3) Запускается исполняемый файл SLUG.EXE, после чего на дисплее появится панель
управления программы, а также меню с опциями File, Parameters, Data, Train,
Run.

Чтобы создать новую нейронную сеть, выберем пункт меню File (файл). В
раскрывающемся подменю (содержит опции New, Open, Save, Save as), выбираем
пункт меню New (новый), затем появится окно проектирования сети, в котором
необходимо указать следующие параметры сети:

\begin{itemize} \item количество нейронов в входном слое (Number of neurons in
		input layer), равное числу входных переменных.  \item количество
			нейронов в выходном слое (Number of neurons in output layer),
		равное числу выходных переменных.  \item количество нейронов в скрытом
			слое (Number of neurons in hidden layer).  \end{itemize}

После установки значений, подтверждаем их нажатием кнопки ОК.

4) Теперь вам нужно открыть заранее подготовленные файлы с обучающей выборкой и
протоколом. Это можно сделать либо с помощью параметров меню Data, Input File
(для файла обучающей выборки) и Data, Output File (для файла протокола),
используя кнопки на панели Data File, Open и Log File, Open panel. В обоих
случаях появится окно с файлами данных с расширением *.dat и с файлами
протокола с расширением *.log.

5) параметры процесса обучения задаются либо с помощью кнопки меню параметров,
либо с помощью той же клавиши в правой нижней части панели управления. Появится
диалоговое окно.

Параметры процесса обучения следующие: скорость обучения, импульс, максимальная
ошибка и максимальное число итераций в процессе обучения. Если нет никаких
личных соображений, можем принять значения по умолчанию и подтвердить это,
нажав кнопку ОК.

6) Когда нажимаем кнопку Train, можно наболюдать, как процесс обучения меняет
номера в окнах Data Count (общее количество итераций) и Current Error (текущая
ошибка). Число итераций, конечно, все время увеличивается, и текущая ошибка
должна уменьшаться. Обучение завершится, если текущая ошибка будет меньше
заданной или если общее число итераций достигнет заданного максимального числа.

Если был остановлен второй критерий, это указывает на то, что сеть не обучалась
должным образом. В этой ситуации есть четыре варианта:

\begin{itemize} \item изменить или увеличить объем обучающей выборки; \item
		изменить структуру сети (увеличить число скрытых нейронов); \item
			изменить параметры обучения; \item и, наконец, «потрясти» сеть
				нажатием кнопки Shake. При этом веса сети случайным образом
				немного изменятся, это часто что помогает выбираться из
локальных минимумом ошибки в процессе обучения.  \end{itemize}


В нижней части панели управления появилось сообщение "Trained!" (обучена).

7) Теперь можно сохранить обученную сеть под именем с расширением *.ans с
помощью кнопки Save net или параметров меню File, Save или File, Save as и
закроем файлы выбора обучения и протокола с помощью соответствующих кнопок
Close. Файл протокола содержит довольно интересную информацию. Откроем его,
например, с помощью текстового редактора.

8) Использование обученной сети довольно просто. Подготовим два текстовых
файла: первый содержит только те входные значения, которые нас интересуют, для
чего обученной сети необходимо оценить выходные данные или выходы (с
расширением *.dat), другой пуст (с расширением *.log) для сохранения сетевого
ответа. Запустим исполняемый файл SLUG.EXE, откроем сохраненный и обученный
сетевой файл (*.ann) и оба подготовленных файла. После нажатия кнопки Run
панель управления изменит свой внешний вид.

В окне подсчета данных отображается число, равное числу входных наборов,
переданных в *.dat файле, а также метка Run Complete (выполнение завершено).
Теперь вам нужно закрыть оба файла и просмотреть сетевые результаты,
сохраненные в *.log. Желаемый ответ будет содержаться в последнем столбце
нижней матрицы.
